\section{Motivace}
Cílem projektu je implementovat program, který zvýrazňuje syntaxi vstupního textu pomocí značek jazyka XML.
Program je textový filtr unixového typu a je možné ho zařadit do kolony příkazů.
Program načte vstupní text a označí ty části textu, které odpovídají regulárním výrazům, podle vlastnosti, která je regulárnímu výrazu
přiřazena ve formátovacím souboru.

\section{Implementace}
Program je implementován jako skript v jazyce Perl.
Jednotlivá problematika programu je rozčleněna do modulů.
Každý modul reprezentuje jednu třídu, popisující vlastnosti a chování objektu reprezentujícího danou problematiku.
Vstupním bodem programu je skript \textit{syn.pl}.
Modul \textit{Params.pm} slouží ke zpracování voleb programu.
Ke správnému přiřazení návratové hodnoty se používá modul \textit{ExitCodes.pm}.
Problematiku rozpoznávání formátovacích pravidel řeší moduly \textit{Formater.pm}, \textit{Format.pm} a \textit{Rule.pm}.
Aplikace formátovacích pravidel na vstupní text je popsána v modulu \textit{Worker.pm}.
V následující části budou jednotlivé moduly popsány podrobněji.

\subsection{syn.pl}
Tento soubor je vstupním bodem programu.
Je v něm popsáno propojení nejdůležitěších části programu.
Nejprve požádá objekt třídy \textbf{Params} o zpracování uživatelských parametrů a ty následně předá objektu třídy \textbf{Worker.pm} ke zpracování.
Pokud je během činnosti jiných modulů vyvolán předem známý chybový stav, je ukončení činnosti programu a vrácení správné návratové hodnoty řešeno volání metody objektu třídy \textbf{ExitCodes}.

\subsection{BasicInterface.pm}
Tento modul dědí vlastnosti třídy \textit{ExitCodes} a slouží jako bázová třída, která je určena pro přístup k ladícím informacím.
Tento přístup vede i k lepší čitelnosti problematičtějších částí kódu a při čtení standardního chybového výstupu umožňují nahlédnout
do činnosti programu. 
Každý výpis hlášení poskytuje i informace o tom, která metoda, jaké třídy o hlášení žádala, což usnadňuje hledání chyb i bez použití debuggeru.

\subsection{Params.pm}
Modul slouží ke zpracování uživatelských voleb programu, tak jak je obvyklé na systémech unixového typu.
Objekt do svých vlastností uloží všechny uživatelské volby, včetně vstupu a formátovacích pravidel.
Formátovací pravidla jsou již uložena v interním formátu vhodném k dalšímu zpracování objektem třídy \textbf{Worker}.
Zajímavostí je, že poskytuje metodu pro textový výstup programu, kterou lze snadno předat jiným objektům.

\subsection{Formater.pm, Format.pm a Rule.pm}
V modulu \textit{Formater.pm} je třída stejného jména, která reprezentuje seznam dvojic, z nichž každá dvojice obsahuje regulární výraz, převedený na regulární výraz jazyka Perl a formátovací pravidlo, které je složeno z levé a pravé části XML tagů.
Pokud tedy formátovací soubor obsahoval pravidlo s reg. výrazem \textit{!a*} a formátovacím pravidlem \textit{bold,underline}, bude pro toto pravidlo vytvořena struktura, která se skládá z regulárního výrazu jazyka Perl
\textit{[\textasciicircum\textbackslash w\textbackslash W]*}
a ze struktury \textbf{Rule}, jejíž levá část bude obsahovat řetězec \textit{$<$b$><$u$>$} a pravá část řetězec \textit{$<$/u$><$/b$>$}.
Způsob konverze regulárních výrazů definovaných v zadání na regulární výrazy použitelné v jazyce Perl je popsán ve třídě \textbf{Format}.


\subsection{Worker.pm}
Tento modul zastřešuje tu nejdůležitější práci celého programu, tedy filtrování textu.
Objekt třídy \textbf{Worker} nejprve pro každý regulární výraz, v pořadí v jakém byly definovány, projde celý vstupní text a zapamatuje si pozice, kde ke shodě došlo.
Kromě pozice si pamatuje také řetězec, který se bude později vkládat.
Tento řetězec je složen z levých a pravých části XML elementu, který reprezentuje formátovací pravidlo.
Logika skládání řetěze je taková, že pravé části XML elementu (u bold je to $<$/b$>$) se přidávají na konec řetězce, zatímco levé čásit XML elementu se vkládají na začátek řetězce.
Až provede porovnání se všemi regulárními výrazy, výsledné pozice seřadí vzestupně.
Nakonec když kompletuje výstup, postupně tiskne původní vstupní text a na místa detekovaných pozic vloží řetězce poskládané z XML elementů.
Pokud bylo uživatelem zadán parametr \textit{\-\-br} je nad výsledným řetězcem, provedeno jediným příkazem nahrazení všech znaků konce řádku o patřičný XML element a nahrazený konec řádku.
Takto zpracovaný řetězec je vrácen a následně vypsán na výstup.

\section{Testování}
Projekt byl průběžně archivován v repozitáři systému GIT.
Jednotlivé přírůstky kódu byly nejprve testovány lokálně zejména pomocí tzv. unit testů v jednotlivých modulech, které byly po otestování z kódu odstraněny.
Větší celky pak byly testovány s pomocí zveřejněných testů, které byly implementovány do automatizovaného prostředí, jež průběžně testovalo správnost programu na serveru Merlin.

